自殺森林短片犯眾憎 YouTube被轟偏袒網絡紅人

【明報專訊】著名YouTube影片製作人保羅（Logan Paul）除夕夜將自己前往日本自殺熱點拍到的遺體影片上載，近日頓成眾矢之的，輿論矛頭亦指向YouTube的經營政策。YouTube早前因監管爭議影片不力而遭廣告商集體杯葛後，亦一度大規模將不當影片下架，惟卻被指偏袒網絡紅人，如今次捲入爭議的影片亦遲遲未被下架。網民質疑YouTube為爭點擊率盈利，而對不當影片視而不見。

近拍上吊遺體 著名YouTuber被轟欠尊重

捲入爭議的保羅是全球著名YouTuber（影片博客）之一，有逾1500萬訂閱用戶，去年獲《福布斯》雜誌選為全球收入第4高的YouTuber，年賺1250萬美元（約9750萬港元）。他周日（12月31日）上載一條影片，顯示他與朋友前往位於日本富士山山麓、號稱「自殺森林」的青木原樹海探險。片中他戴上迪士尼動畫角色「三眼仔」的帽子，走了一段短距離便發現一名上吊男子的遺體。保羅初時顯得震驚，以為有人惡作劇，但確認是自殺者後卻繼續走近遺體，並從多角度近距離仔細拍攝，只以後期製作將臉部模糊化。當同行者表示自己「感覺不舒服」，保羅便問：「什麼？你從未試過站在死人身邊嗎？」接着更大笑起來。

4.5萬人聯署刪頻道 YouTube無停帳號

影片惹來大量網民批評保羅對死者欠尊重，更發起聯署，要求YouTube移除保羅的影片頻道，獲逾4.5萬人支持。保羅兩度為影片致歉，強調上載有關影片並非為博點擊率，而是希望藉個人影響力呼籲外界關注自殺問題。不過，他承認根本不應拍片及公開，對自己嚴重判斷錯誤感到羞恥失望，「不期望獲原諒」，呼籲支持者不要為他辯解。

更多人質疑YouTube的處理手法。有關影片上載24小時內已獲630萬次點擊，但僅被設置「18禁」年齡限制，直至周二才被移除。YouTube表示，保羅上載的影片違反使用條款，但未有終止其帳號，亦無回應為何無及時移除該影片。YouTube聲明稱，會禁止暴力或血腥內容以令人震驚、聳人聽聞或有欠尊重的方式上載該平台。

YouTube向被指對影片把關不力，去年4月因在宣傳恐怖主義、種族主議等影片中加插客戶廣告，而遭約250個廣告客戶集體杯葛，此後YouTube一度嚴打，就連一些支持性小眾平權、討論精神健康問題的影片或涉及流血場面的新聞影片也被禁，而其他有大量點擊率的爭議影片，例如有近6000萬訂閱者的PewDiePie發表的反猶太影片，或偽冒著名卡通《粉紅豬小妹》（Peppa Pig）而帶有血腥內容的影片卻被保留。教育家格林（Laci Green）斥YouTube「任由保羅剝削日本的自殺死者，卻禁播伊朗示威學生的影片」，質疑「業界已沒靈魂」。

YouTube行政總裁武伊齊茨基（Susan Wojcicki）表示，期望在今年內將Google處理違規內容的員工增至1萬人，但科技研究機構Forrester分析師利烏薩（Erna Alfred Liousas）指出，今次事件突顯影片平台在適當管制內容時標準不清，未來YouTube勢因其含糊的政策而面臨挑戰。